\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{sbc-template}
\usepackage{graphicx,url}
\graphicspath{{images/}}

\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\usepackage[alf,bibjustif,abnt-full-initials=no,abnt-etal-cite=2,abnt-and-type=1,abnt-etal-text=it,abnt-url-package=url,abnt-emphasize=bf]{abntcite}%[alf]{abntcite}

\usepackage{float}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{setspace}

  \usepackage{enumitem}
  \let\olditemize\itemize
  \let\endolditemize\enditemize
  \renewenvironment{itemize}{\olditemize[topsep=6pt,leftmargin=1.17cm]}{\endolditemize}

\sloppy

\title{Comparativo de protocolos de roteamento em redes \textit{ad hoc} m\'oveis em cen\'arios militares.}
\author{
	F\'abio Leandro Janiszevski\inst{1}, 
	Dr. Daniel Kikuti\inst{1}, 
	Ms. Hermano Pereira\inst{2}
}
\address{
	Universidade Estadual do Centro-Oeste - UNICENTRO
\nextinstitute
	Universidade Tecnol\'ogica Federal do Paran\'a - UTFPR
\email{
	fabiosammy@gmail.com,
	danielkikuti@yahoo.com.br,
	hermanopereira@utfpr.edu.br}
}

\pagestyle{myheadings}
\markright{}  % para book, report articles

\begin{document}
  \setlength{\leftmargini}{1.70cm}
  \setlength{\labelsep}{.5em}
  \setlength{\parindent}{1.27cm}
  \setlength{\parskip}{0pt}

\maketitle

\begin{abstract}
This article presents a study of different routing protocols in ad hoc networks, analyzing the performance in military scenarios, making comparisons between them through simulations with the NS-2 tool.
Where we used the protocols DSDV, and OLSR AODL in 2 different scenarios, of which we can analyze the performance a little of each.
\end{abstract}

\begin{keyWord}
Ad hoc networks; military scenarios, routing protocols, AODV, DSDV, OLSR;
\end{keyWord}

\begin{resumo}
Este artigo apresenta um estudo de diferentes protocolos de roteamento em redes ad hoc, analisando a performance dos mesmos em cen\'arios militares. 
Foi realizado compara\c{c}\~oes entre eles atrav\'es de simula\c{c}\~oes com a ferramenta de simula\c{c}\~ao NS-2. 
Os protocolos selecionados para estudo foram o DSDV, AODV e OLSR, e criados dois diferentes cen\'arios, em que resultaram em um de desempenho diferente para cada situa\c{c}\~ao que os protocolos foram simulados.
O artigo esta dividido em uma breve introdu\c{c}\~ao sobre redes ad hoc, defini\c{c}\~oes dos protocolos de roteamento estudados, a metodologia utilizada nos experimentos e a an\'alise das simula\c{c}\~oes realizadas.
\end{resumo}

\begin{palavraChave}
Redes ad hoc; Cen\'arios militares; Protocolos de roteamento; AODV; DSDV; OLSR;
\end{palavraChave}

%configurações gerais
\input{sections/introducao}		%Introdução
%\input{sections/historico}		%Histórico
\input{sections/protocolos}		%Protocolos de roteamento em redes ad hoc
\input{sections/metodologia}	%Metodologia dos testes
\input{sections/experimentos}	%Experimentos e resultados
\input{sections/conclusao}		%Conclusão

%Referencias bibliograficas sao editadas no arquivo referencias/bibliografias.bib
\newpage
\section{Refer\^encias bibliogr\'aficas}
%\bibliographystyle{sbc}
\bibliographystyle{abnt-alf}
\def\bibindent{0.5cm}
\renewcommand{\emph}{\textbf}
\bibliography{referencias}

\end{document}
